\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	article,			% indica que é um artigo acadêmico
	11pt,				% tamanho da fonte
	oneside,			% para impressão apenas no recto. Oposto a twoside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	sumario=tradicional
	]{abntex2}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\titulo{Apontamentos de leitura de artigo científico}
\tituloestrangeiro{Cinence paper reading appontments}
\autor{Gustavo Henrique Spiess\\\href{mailto:gustavospiess@gmail.com}{gustavospiess@gmail.com}}

\local{Brasil}

\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={Apontamentos de leitura sobre artigo ARRABAL, Alejandro Knaesel; ENGELMAN, Wilson O signo pirata na sociedade contemporânea: entre o oportunismo e o idealismo.},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={Pirataria}{Propriedade Intelectual},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatletter

\selectlanguage{brazil}

\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm} 

\setlrmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\checkandfixthelayout

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

\begin{document}

    \selectlanguage{brazil}
    \frenchspacing 

    \maketitle

    \noindent \textbf{DISCIPLINA: LEGISLAÇÃO EM INFORMÁTICA}

    \noindent \textbf{PROF. ALEJANDRO KNAESEL ARRABAL}

    \noindent \textbf{TRABALHO I }

    \bibliography{referencias_leg_software}

    \section{Citações destacadas do texto:}

    ``O  Pirata  surge então  como  uma  figura  imponente  e  ambivalente,  um
    anti-herói,  sujeito  vil  e  ao  mesmo  tempo virtuoso, rude mas,
    paradoxalmente, dotado de qualidades e aspirações" \cite[p. 2]{ARRABAL2015}

    \begin{citacao}

        ``A  ambiguidade  se  tornou  o  traço
        característico  da simbologia pirata, estendida  do sujeito à ação ,
        do pirata à pirataria .  A ambivalência  de valores  chega  ao século
        XXI  como  uma construção cultural enriquecida por diversos valores
        antagônicos: a imitação, a cópia, o falso e o oportunismo parasitário
        convivendo  com  o  sentido de transgressão idealista  que propõe  a
        garantia das liberdades individuais e a busca à redução de
        desigualdades." \cite[p. 3]{ARRABAL2015}

    \end{citacao}

    ``Qualificada como violação ao direito de autor, a pirataria é reprovável
    criminalmente 4 com  incidência  de  pena  que  pode  variar  de  três
    meses a quatro  anos  de  reclusão  e  multa" \cite[p. 4]{ARRABAL2015}

    \begin{citacao}

        ``Em  que  pese  a estrita  disciplina  jurídica  que  caracteriza  o
        uso não autorizado  como ato ilícito, a Pirataria enquanto fenômeno
        social projeta-se de maneira mais ampla. Frente ao seu alcance global
        ancorado em variáveis econômicas e hábitos hegemônicos, é insuficiente
        avaliar o Signo Pirata à partir de perspectivas estritamente
        disjuntivas como o “certo e o errado” ou “o legal e o ilegal”. Seu
        debate é entrecortado por múltiplas significações." \cite[p. 5]{ARRABAL2015}
        
    \end{citacao}

    \begin{citacao}

        ``Portanto,  não  se  pode  reconhecer  que  o  combate  à  pirataria  seja
        operado  de  forma centralizadora  e  que  o  poder  público  detenha
        prerrogativas  e  recursos  suficientes  para  intervir efetivamente na
        questão. As prerrogativas e limites do Estado se projetam para além do
        poder de polícia e das restrições inerentes à estrila legalidade."
        \cite[p. 6]{ARRABAL2015}

    \end{citacao}

    \begin{citacao}

        ``Compartilhar   é   uma   palavra   socialmente   vinculada   ao
        ideal humanitário   e   à solidariedade.  Evoca  a  ideia  de  comunhão
        e generosidade,  traços  típicos  do  pensamento  cristão que fomenta a
        tolerância e dedicação ao próximo. Contudo, não é este o sentido que
        predomina nas mais diversas plataformas que emergiram na Internet. É
        possível que o “compartilhamento” das redes sociais decorra muito mais
        de motivações egoístas do que altruístas" \cite[p. 10]{ARRABAL2015}

    \end{citacao}

    ``Nas plataformas Bit Torrent o  compartilhamento  é  apenas  uma  operação
    computacional,  um  procedimento  técnico global  das  “máquinas  em
    rede”, sem  qualquer  compromisso  qualitativo." \cite[p. 11]{ARRABAL2015}

    \begin{citacao}

        ``Com  o  advento  da  Internet  e  a  consequente  derrogada  do  monopólio
        midiático, acredita-se que “todos” têm o poder de transformar o mundo.
        Contudo, ainda que a tecnologia tenha   oportunizado   meios   poderosos
        para comunicação,   produção   e   reprodução   do conhecimento em escala
        global, é preciso refletir sobre este poder." \cite[p. 12]{ARRABAL2015}

    \end{citacao}

    \section{Comentários às citações destacadas:}

    A definição de pirata e de \textbf{pirataria}, quando tratamos da ideia do
    anti herói, trespassa a dicotomia dos valores de coragem e juventude, e dos
    valores de ganância e de falsidade.

    Este mesmo signo, quando tratamos do momento atual, com os filmes piratas,
    jogos, e tantas outras mídias que se podem compartilhar, mantém a natureza
    dicotômica. Vê-se a aparência de falsidade, de baixa qualidade. Mas, vê-se
    também a ideia de transgressão no sentido de \textbf{revolução},
    \textbf{resistência} contra grandes organizações.

    A pirataria passa por questionamentos morais, por um lado fere produtores
    de conteúdo, como se pode ver com pequenas bandas musicais, que com seu
    trabalho pirateado tem pouco incentivo em continuar produzindo. Porém, os
    valores morais ficam menos nítidos quando quem é abalada é uma industria
    fonográfica predatória.

    A pirataria também pode ser vista como um processo cultural, que só toma
    sentido dentro de seu próprio tempo, a falsificação de produtos que são
    essencialmente manufaturados, sem suporte de propriedade intelectual não
    pode ser apontada. Isto é, se considerarmos momentos históricos onde não se
    tinha a determinação de direito de uso sobre determinados métodos, ou
    ideias, não se poderia ter o conceito de pirataria como se tem hoje.

    Isto cria uma laço a mais da pirataria para com a \textbf{internet},
    não apenas como ferramenta para sua propagação, mas como dois eventos
    síncronos, injetados dentro do mesmo momento histórico.

    Nesse momento histórico, muitos \textbf{signos} são resinificados, como
    apontado por \citeonline{ARRABAL2015}, a ressignificação de compartilhamento,
    dentro de determinados contextos.

    Por fim, há de se ver outros eventos e objetos deste período que combatem a
    pirataria, não como objetivo expresso, mas como efeito colateral e
    necessidade para a própria existência. Plataformas de conteúdo em
    \textbf{streaming}, como a \textbf{Netflix} e o \textbf{Spotify} não poderiam
    operar de forma pirata.

    A existência dessas plataformas é obrigada a estar em consenso com o que se
    entende, atualmente, na determinação de propriedade intelectual. E cria uma
    concorrência forte às plataformas de compartilhamento piratas sem esbarrar
    nos mesmos dilemas morais. 

    Conclui-se, que as definições de pirataria são dependentes do momento
    histórico que se avalia, e em cada contexto tem seus fenômenos associados,
    a internet nos tempos modernos, ou às grandes navegações nos séculos
    passados.

\end{document}
