\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	article,			 % indica que é um artigo acadêmico
	11pt,				 % tamanho da fonte
	oneside,			 % para impressão apenas no recto. Oposto a twoside
	a4paper,			 % tamanho do papel. 
	%chapter=TITLE,		 % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		 % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	 % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	subsubsection=TITLE, % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			 % idioma adicional para hifenização
	brazil,				 % o último idioma é o principal do documento
	sumario=tradicional
	]{abntex2}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\titulo{Tecnologia em núvem, um novo caminho no combate à pirataria}
\autor{Gustavo Henrique Spiess\\\href{mailto:gustavospiess@gmail.com}{gustavospiess@gmail.com}}

\local{Brasil}

\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
        pdfsubject={Tecnologia em núvem, um novo caminho no combate à pirataria},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
        pdfkeywords={Pirataria}{Propriedade Intelectual}{Streaming}{Cloud},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatletter

\selectlanguage{Brazil}

\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm} 

\setlrmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{3cm}{*}
\checkandfixthelayout

\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[abnt-missing-year=sd,alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\begin{document}


    \citeoption{abnt-missing-year=sd}
    \selectlanguage{brazil}
    \frenchspacing 

    \maketitle

    \noindent \textbf{DISCIPLINA: LEGISLAÇÃO EM INFORMÁTICA}

    \noindent \textbf{PROF. ALEJANDRO KNAESEL ARRABAL}

    \noindent \textbf{TRABALHO II}

    \section{Afirmação}

    A tecnologia em nuvem (\emph{cloud}) trás um novo caminho possível para a
    resolução do problema da pirataria.

    \section{Texto Argumentativo}

    %início da introdução

    A música é um bom exemplo a ser observado quando tratamos da pirataria nos
    tempos modernos.  ``E embora a produção digital de música venha ocorrendo
    desde os anos 1960 foi apenas no início década de 80 que os primeiros
    discos compactos começaram a ser comercializado" \cite[p. 4]{ALMEIDA2018}.
    E a tecnologia usada para a comercialização da música é geralmente a mesma
    usada para a suas versões pirateadas.

    A relação da música com a tecnologia em discussão é como objeto de consumo.
    A internet serve tanto como meio de acesso legítimo quanto meio não
    legítimo. No caso de um \emph{download} ilegal, pirata, diz-se que ``[...]
    no Brasil, leva-se em consideração que a internet é só o meio utilizado
    para as práticas dos crimes e assim sendo , as diretrizes do direito penal
    são igualmente aplicáveis [...]" \cite[p. 3]{SANTOS2010}. Isso é, se aplica
    às mesmas normas juridicas que se aplicaria à pirataria com venda (ou
    distribuição gratúita) de \emph{CD}s.

    A nuvem (\emph{cloud}), é um novo sentido que se dá no desenvolvimento da
    computação, onde o processamento é feito em servidores acessados através da
    internet. Um dos modelos que se tem, é o armazenamento de arquivos em
    nuvem, com o qual os arquivos não ficam salvos apenas nos meios físicos
    próprios do usuário, mas nos servidores do provedor desse serviço. Outra
    modalidade, que receberá mais atenção, é o \emph{Streaming}, que é um
    método de transmissão em oposição ao \emph{Broadcasting}. O
    \emph{Broadcasting} é a configuração que tem-se na televisão e no rádio,
    onde uma grande empresa transmite o mesmo conteúdo para todos os
    consumidores simultaneamente. O novo modelo apresentado, \emph{Streaming}
    funciona com a transmissão sob demanda, onde cada consumidor recebe a
    informação desejada em específico.
    
    Essa tecnologia é moderna, e faz parte de um processo de migração de
    modelos de negócio. Essa migração, e as tecnologias que a possibilitam,
    trazem uma série de novos desafios. Um desses desafios é a segurança:

    \begin{citacao}
        Em Cloud Computing o risco relativo à segurança da informação tornou-se
        uma das principais preocupações entre os gestores e o ritmo de sua
        disseminação está diretamente relacionado ao grau de confiança no
        modelo. Sem confiança, a dificuldade na adoção do modelo se torna um
        obstáculo/desafio, uma vez que, essa tomada de decisão, pode colocar em
        risco os ativos da organização. \cite[p. 3]{SANTOS2010}
    \end{citacao}

    No campo legal, pode se dizer que ``Qualificada como violação ao direito de
    autor, a pirataria é reprovável criminalmente com incidência de pena que
    pode variar de três meses a quatro anos de reclusão e multa" \cite[p. 4]
    {ARRABAL2015}.

    \citeonline{SANTOS2010} ainda aponta que a legislação acompanha lentamente
    essas mudanças. E não está adaptada aos novos modelos propostos. Isso por
    que ``Os serviços em nuvem mudaram não só o modo de trabalhar, mas o
    relacionamento com a internet: serviços de streaming como Spotify e Netflix
    já são extremamente populares [...]" \cite{EXAME_ANUV}.

    Isso ocorre devido à novos modelos de negócios, como apontado
    anteriormente, que vem a sua possibilidade de existência nas novas
    tecnologias. Entre esses novos modelos de negócio, cuja própria definição
    passa pelo modelo de implementação técnica, está o \emph{Saas}:

    \begin{citacao}
        ``Software como Serviço (Software as a Service - SaaS) – Nesse modelo de
        serviço o software é executado em um servidor, não sendo necessário
        instalar o sistema no computador do cliente , basta acessá-lo por meio
        da internet. O modelo de serviço de SaaS ainda tem uma série de
        desafios a serem vencidos, dentre os quais podemos destacar os
        problemas regulatórios, a integração com os recursos internos da
        organização, a disponibilidade e mais especificamente a segurança das
        informações." \cite{CASTRO2010}
    \end{citacao}

    A tecnologia em nuvem ainda possibilita uma coleção de ouros modelos de
    negócios, mas a ideia de software como um serviço a ser consumido tem
    gerado produtos de bastante sucesso dentro e fora da área de \emph{TI}, com
    variedade de efeitos. Como exemplos temos o \emph{Spotify} ou a
    \emph{Netflix}\footnote{Há também alguns exemplos de empresas crescendo a
        largos passos oferecendo como serviço o que antes era um produto sem
    relação direta com a pirataria: \emph{Airbnb} e \emph{Uber}.}.
    \citeonline{OLHARDIG_PIR} Aponta que esses serviços, e sua popularidade,
    inibem de certa forma os \emph{downloads} ilegais.

    %Fim da introdução, inicio do desenvolvimento

    Para entender o processo de combate que tecnologias como o \emph{Spotify}
    tem contra a pirataria, é preciso prestar a atenção da industrial
    fonográfica, e como ela utilizava a legislação de direitos autorais para a
    construção de um modelo estável.
    
    ``Os serviços de músicas por streaming, que cobram pela escuta a partir do
    consumo de dados, surgiram no começo de 2010 com o processo de convergência
    midiática mais influente e popular, principalmente com a ascensão de
    dispositivos móveis" \cite[p. 4]{ALMEIDA2018}

    Esses modelos, serviços por \emph{streaming} fornecem um meio legal para
    acesso à música sem grandes custos para o consumidor. Oferece uma coleção
    de vantagens quando comparado com algumas dificuldades da pirataria.
    Consumir música como serviço necessita apenas de uma conexão estável (por
    vezes esta conexão pode nem ser necessária) para acesso a toda base de músicas
    que o serviço oferece. Sem riscos a segurança, como a pirataria tem, e em
    adição, em algumas situações de forma gratuita.

    Das possibilidades de consumo de música, destacam-se seis. A aquisição da
    mídia física (\emph{CD}, \emph{Fita}, \emph{vinil}) original; a mídia
    física pirateada; A aquisição, por meio de \emph{download} da mídia digital
    de forma ilegal; A mídia digital adquirida de forma legal; A música como
    objeto de \emph{broadcasting}; e os serviços por \emph{streaming}.

    A aquisição da mídia física original, o do \emph{download} legítimo, tem
    como desvantagem o preço. A cobrança é feita sobre um produto, paga-se pela
    música, ou pelo album. O que faz com que o consumo de novos artistas seja
    desestimulado e mantém um alto custo ao longo do tempo. Em adição a isso, a
    mídia física, original ou não, apresenta uma dificuldade para o indivíduo
    na questão da organização de \emph{playlists}, isso é, coletâneas de músicas
    específicas organizadas. E ainda é preciso dizer que a mídia digital não
    legítima oferece ao consumidor riscos à segurança, por conta de vírus, por
    exemplo. O acesso por transmissão em larga escala (\emph{broadcasting}) do
    rádio oferece um acesso legítimo e de baixo custo, no entanto não permite o
    acesso personalizado e tem perdido espaço.

    A pirataria, meios de acesso ilegítimo, surge com base nas mesmas
    tecnologias que expandem os horizontes da indústria. As mesmas técnicas que
    possibilitam a produção em maior escala, ou meios alternativos de
    distribuição foram utilizadas para uma disponibilização e produção que não
    respeitava os direitos do autor.  

    \begin{citacao}
        ``A partir do início do século XXI vemos surgir, decorrente do cruzamento de
        tecnologias digitais com a música, novas tendências de negócios. Acompanhando
        as transformações vem os desafios enfrentados pela indústria fonográfica, desde
        então. Se no tocante à gravação e produção da música a indústria ganha em
        facilidade e barateamento, no que diz respeito à distribuição encontram-se
        dificuldades como a pirataria [...]" \cite[p. 2]{ALMEIDA2018}
    \end{citacao}

    O serviço de música agrega em si as vantagens de cada uma das outras formas
    de acesso possível. Ela é segura, é digital, legítima e barata. O próprio
    \emph{Spotify} disponibiliza uma modalidade de consumo sem custo, que tem
    algumas limitações específicas, ou pacotes para consumo em grupo, que tem
    um baixo custo para cada um dos indivíduos.

    Os serviços de \emph{streaming} para entretenimento televisivo, como
    \emph{Netflix}, \emph{Hulu} ou \emph{Amazon Prime video}, tem vencido a
    queda de braço com a televisão a cabo (e com a televisão aberta) nos
    últimos anos. Essas mesmas plataformas combatem a pirataria oferecendo, a
    baixo custo, um serviço superior do que a pirataria poderia. Sem os riscos
    da aquisição de mídia digital ilegal que já foram citados; mais barato (na
    maior parte dos casos) que o processo de locação, ou de aquisição de mídia
    física\footnote{Neste caso chega a ser mais barato assinar a um desses
        serviços do que adquirir a mídia física ilegal, por que há a
        disponibilidade de uma quantia muito grande de conteúdo, que não seria possível
    dentro da pirataria.}; e com qualidade superior a qualquer mídia pirata.

    Isso pode ser evidenciado como o \textbf{Efeito \emph{Netflix}}:

    \begin{citacao}
        Os dados analisados pela Sandvine mostram que, entre 2011 e 2015, quando os
        serviços de streaming começaram a ganhar bastante popularidade, o uso de
        softwares como o BitTorrent caiu de 52\% do tráfego de envio nos Estados Unidos
        para 27\%. Na Europa, o "efeito Netflix" foi maior: em 2011, 60\% do tráfego de
        envio de arquivos na Europa acontecia em softwares de torrent. Em 2015, o
        número caiu para 21\%. Agora, ele voltou a subir e chegou a 31\%. \cite[]{OLHARDIG_PIR}
    \end{citacao}

    Claro, como também é apontado pelo \citeonline{OLHARDIG_PIR}, passou a
    existir um novo crescimento na pirataria, quando cada serviço passou a ter
    suas produções específicas, exclusivas. No entanto é possível de se
    imaginar que isso possa ser contornado por essa indústria com alguma
    solução \emph{Pay per view}, onde não seria necessário assinar a todos os
    serviços para ter acesso a todos os itens exclusivos.

    É preciso também um foco no que esses serviços fizeram para com a televisão
    a cabo. A forma de se consumir, como se compra \emph{software},
    música, ou entretenimento audio visual mudou. Parece ser um consenso que,
    em qualquer aplicativo que se instale no celular, você ou paga, ou vê
    propaganda, nunca os dois. Isso se repete com a maioria das plataformas de
    música em nuvem.

    Isso é, este novo modelo supera, tanto na televisão quanto na música, os
    modelos que coexistiam anteriormente.

    Mantém-se algumas áreas que não foram encorporadas adequadamente à estes
    serviços, como o jornalismo, que não se vê presente dentro dessas
    plataformas, e talvez seja um caminho de crescimento possível. Mas o acesso
    online que se tem de artigos de jornalismo parece já ter ferido o jornal
    impresso, e começar a corroer o jornalismo televisionado. Nos mesmos moldes
    que as mídias descritas anteriormente feriram a compra de \emph{CDs} e a
    locação de filmes.

    Existe também a presença do jornalismo como forma de podcast, mas esta
    mídia acaba dependendo de outros mecanismos para a sustentação financeira.
    E por fim, parte das funções sociais compostas pelos jornais impressos ou
    televisionados foi transmitida,principalmente no meio politico, para a
    plataforma \emph{Youtube}, que visa ser um ambiente para compartilhamento
    de vídeos amadores, pseudo amadores ou semi profissionais.
    
    E em adição, outras plataformas que possibilitam a atuação jornalistica são
    as redes sociais, desde o \emph{Whatsapp}, ao \emph{Facebook} e ao
    \emph{Twitter}.

    %Fim do desenvolvimento, inicio da conclusão

    Grande parte do funcionamento e dos mecanismos capitalistas que se
    sustentaram no século XX e início do XXI veem-se ameaçadas pelas
    possibilidades da tecnologia em nuvem: A industria fonográfica, televisiva
    e a pirataria.

    %Fim da conclusão, bibliografia

    \bibliography{general_bibliografy}

\end{document}
